DQ繞過法院 議員抗辯無途 林鄭死撐非「行政獨大」陳文敏：香港再無法治

節錄

DQ繞過法院 議員抗辯無途
林鄭死撐非「行政獨大」陳文敏：香港再無法治

■林鄭月娥昨聯同律政司長鄭若驊和政制及內地事務局長曾國衛會見傳媒，解釋DQ決定。許頌明攝

【本報訊】特首林鄭月娥借人大常委會之手，再次打壓異見聲音，。。。。。。。。。。

相關新聞：2016人大釋法開路「今日扮都唔扮」

林鄭昨稱今次有關問題涉及人大常委。。。。。。。。。。

過去DQ立法會議員時，都須先向法院提出司法覆核，才能正式啟動DQ程序，被DQ議員也有抗辯及上訴機會。

相關新聞：777稱無關拉布 廖長江口徑不一

但自昨日開始，DQ議員資格可毋須經過法庭程序，。。。。。。。。

林鄭月娥回應指人大常委是次決定。。。。。。。。

至於「依法」問題，林鄭指港府會依法辦事，列舉多條與立法會議員資格有關法例，包括《基本法》第104條、《立法會條例》、《選管會條例》及國安法等，不是行政機關說了算。

林鄭說法明顯不能服公眾。港大法律學院公法講座教授陳文敏指，根據《基本法》第79條，若議員違反誓言，要經出席議員三分二通過譴責才被DQ，而即使有人違反港版國安法，亦須經法庭審訊等，但人大常委會現時認為有議員違反國安法就可即時DQ。

■陳文敏指現時人大常委會的決定下，相關議員沒有機會陳詞答辯，違反公平審訊程序。資料圖片

陳質疑港府無權宣佈

陳指過去選舉主任即使作出取消參選資格的決定前，也必須讓參選人提出理由，而被取消參選資格者，也可透過選舉呈請覆核選舉主任的決定，但現時人大常委會的決定下，相關議員沒有機會陳詞答辯，違反公平審訊程序，質疑中央行使武斷權力作決定，不理會香港法律及《基本法》，又關注有關決定並無提及具體程序，形容人大決定「無法無天」，更提出三大質疑，包括質疑人大常委會無權褫奪議員資格、香港政府亦無權宣佈有關DQ決定，質疑香港已經無法治可言。

陳文敏：The body is dead